\task{
    Птица летит горизонтально на высоте $H$ с постоянной скоростью $u$. Плохой мальчик замечает птицу в момент, когда она
    находится в точности над его головой, и сразу же стреляет из рогатки. Какой должна быть скорость птицы, чтобы мальчик не
    смог попасть в нее, если максимальная скорость вылета камня равна $v$? Сопротивлением воздуха пренебречь.
}

\task{
    Внутри куба вырезана сферическая полость таким образом, что центр сферы находится над центром нижней грани куба. Полость
    наполовину заполнена жидкостью плотностью $\rho_2$. Куб очень медленно наклоняют через ребро $AA$. При каком угле наклона
    куб опрокинется? Длина ребра куба в $n$ раз больше радиуса полости $r$, а центр полости расположен на высоте $kr$ над
    основанием куба, причем $k > \frac{n}{2}$. Плотность вещества куба $\rho_1$. Объем шара радиуса $r$ равен $\frac{4}{3}
    \pi r^3$.
}

\task{
    Однородный стержень массой $M$ подвешен при помощи легких нерастяжимых нитей одинаковой длины к потолку и находится в
    положении устойчивого равновесия. По стержню без трения может перемещаться небольшая шайба массой $m$. В начальный момент
    конструкцию отклоняют на угол $\alpha$ от вертикали в плоскости подвеса и отпускают, при этом шайба находится посередине
    стержня. Найти ускорение шайбы в начальный момент.
}


\task{
    С какой силой расталкиваются равномерно заряженные грани куба? Поверхностная плотность заряда граней равна $\sigma$,
    длина ребра $\ell$.
}


\task{
    Вдоль прямой расположены точечные заряды $Q, Q$ и $q$. Расстояние между соседними зарядами составляет $L$. Какую
    минимальную работу нужно совершить, чтобы поменять местами заряды $Q$ и $q$?
}


\task{
    По двум кольцевым дорогам радиуса $R$, лежащим в одной плоскости, движутся автомобили $A_1$ и $A_2$ со скоростями $v_1 =
    v = 20 \unit{км/ч}$ и $v_2 = 2v$. В некоторый момент автомобили находились в точках $M$ и $C$ на расстоянии $R / 2$ друг
    от друга.
    \begin{enumtask}
        \item Найдите скорость автомобиля $A_2$ в системе отсчета, связанной с автомобилем $A_1$ в этот момент.
        \item Найдите скорость автомобиля $A_2$ в системе отсчета, связанной с автомобилем $A_1$, когда $A_2$ окажется в
	        точке $D$.
    \end{enumtask}
    Размеры автомобилей малы по сравнению с $R$.
}



\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = 1.1]
        \draw[dashed, blue] (0.2, 2) -- ++(3.6, 0);
        \draw[very thick] (1, 2) circle (0.8);
        \draw[very thick] (3, 2) circle (0.8);
        \draw[blue, ->] (1, 2) -- ++(160:0.8) node[midway, above] {$R$};
        \draw[blue, ->] (3, 2) -- ++(-45:0.8) node[near start, below] {$R$};
        \draw[thick, fill = red, rotate around = {60:(1, 2)}] (1.75, 2.1) rectangle ++(0.1, -0.2);
        \draw[thick, ->, rotate around = {60:(1, 2)}] (1.8, 1.9) -- ++(0, -0.5) node[above] {$v_1$};
        \draw[thick, fill = green, rotate around = {30:(3, 2)}] (3.75, 2.1) rectangle ++(0.1, -0.2);
        \draw[thick, ->, rotate around = {30:(3, 2)}] (3.8, 2.1) -- ++(0, 0.5) node[above = -3pt] {$v_2$};
        \draw[dashed, blue] (1.8, 2) -- +(0, -1) node[coordinate, near end] (a) {};
        \draw[dashed, blue] (2.2, 2) -- +(0, -1) node[coordinate, near end] (b) {};
        \draw[blue, <->] (a) -- (b) node[midway, below = 3pt] {\tiny $R / 2$};
        \draw (1.95, 2.1) node {\tiny{$M$}};
        \draw (2.35, 2.1) node {\tiny{$C$}};
        \draw (3.65, 2.1) node {\tiny{$D$}};
        \draw (1.4, 2.9) node {\tiny{$A_1$}};
        \draw (3.8, 2.65) node {\tiny{$A_2$}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\task{
    Плоский конденсатор состоит из двух больших пластин площади $S$ каждая, расположенных на малом расстоянии $d$ ($S \gg
    d^2$) друг от друга. Пластины заряжены, их заряды $Q$ и $2Q$. Их замыкают проводом, имеющим сопротивление $R$. Какой
    заряд протечёт по этому проводу? Сколько на нём выделится тепла?
}

% Зильберман, стр. 102. Сложная задача. 


\taskpic{
    Две одинаковые очень массивные шайбы, радиуса $R$ каждая, двигаются по скользкой горизонтальной плоскости навстречу друг
    другу со скоростями $v$ по одной прямой. Между ними, на равном расстоянии от них,  лежит шайба очень маленькой массы,
    радиуса $r$. Ее центр находится на расстоянии $d$ от прямой, соединяющей центры тяжелых шайб. Какую скорость приобретет
    легкая шайба после того, как шайбы разлетятся? Все шайбы жесткие (недеформируемые).
}{
    \begin{tikzpicture}
        \node[circle, draw, minimum size = 20, very thick, fill = gray] at (0.5, 2) (a) {};
        \node[circle, draw, minimum size = 20, very thick, fill = gray] at (3.5, 2) (b) {};
        \draw[dashed, thick] (a.east) -- (b.west);
        \draw[->, very thick] (a.east) -- ++(0.4, 0) node[above] {$v$};
        \draw[->, very thick] (b.west) -- ($(b.west) + (-0.4, 0)$) node[above] {$v$};
        \filldraw[red] ($(a.east)!0.5!(b.west)$) ++(0, -0.3) circle (0.1);
        \draw[blue!80, dashed, dash pattern = on 1 pt off 1pt] ($(a.east)!0.5!(b.west)$) -- ++(0, -0.3);
        \draw[->, blue!80] (1, 1) node[left] {$d$} to[out = 0, in = 180] (1.9, 1.85);
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$ насажено устройство, состоящее из корпуса, в котором находятся два
    груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью двух одинаковых пружин жесткостью $k$. Устройство вращается
    вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и движется вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства
    вниз, если коэффициент трения грузов о стержень равен $\mu$ и пружины сжаты на величину $x$. Массой всех остальных
    деталей пренебречь. Ускорение свободного падения $g$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (0.5, 3) rectangle +(3, -2);
        \draw[thick, fill = brown] (1.5, 2.5) rectangle +(0.3, -1);
        \draw[thick, fill = brown] (2.5, 2.5) rectangle +(-0.3, -1);
        \draw[spring] (0.5, 2) -- ++(1, 0);
        \draw[spring] (3.5, 2) -- ++(-1, 0);
        \draw[blue, yscale = 0.55, ->] (2, 9) node[right] {$\omega$} arc (90:270:0.5);
        \draw (1.25, 1.5) node {$M$};
        \draw (2.75, 1.5) node {$M$};
        \draw[fill = gray!40] (1.8, 0) rectangle +(0.4, 4);
    \end{tikzpicture}
}


\libproblem{kvant}{744}